\section{Was ist eine 'Firewall'?}
\frame{
  \frametitle{Was ist eine 'Firewall'?}
  \begin{itemize}
	\item eine Software, die dazu dient, den Netzwerkzugriff zu beschränken
	\item Router mit der Fähigkeit Pakete zu filtern
        \item Paketinformationen IP:
           \begin{itemize}
                \item Protokoll
                \item Quell \& Zieladresse (IPs)
                \item verwendete Ports
                \item Verbindungs/Paket-Status Daten
           \end{itemize}
        \item Paketinformationen Ethernet:
            \begin{itemize}
                \item MAC-Adresse
            \end{itemize}
  \end{itemize}
}

\section{Zuordnungen}
\frame{
  \frametitle{Zuordnungen}
  \begin{itemize}
        \item Folgende Abstraktionsebenen sind zu beachten:
           \begin{itemize}
                \item übertragene Daten  
                \item Verbindung 
                \item Pakete (IP)
                \item Pakete (Ethernet)
           \end{itemize}
  \end{itemize}
}


\subsection{Was kann sie nicht?}
\frame{
  \frametitle{Was kann sie nicht?}
  \begin{itemize}
	\item Zugriff auf Inhalt 
	\item das erfordet mehr Aufwand
        \item daher nur bedingt/kaum verwendbar zur Abwehr von:
		\begin{itemize}
		\item Viren (Anhänge, Download)
		\item Angriffe auf laufende Programme ('code injection')
		\end{itemize}
	\item Versuch: 'deep inspection' Firewall
  \end{itemize}
}


\section{Historisches \& Entwicklung}
\frame{
  \frametitle{Historisches \& Entwicklung}
  \begin{itemize}
	\item 'iptables' ist Teil des 'netfilter' Paketes; Standard-Implementation für Linux 2.4 und 2.6;\\ 
	ehemals 'ipfwadm', dann 'ipchains' (2.2).
	\item Implementation durch Modularisierung strukturiert gewachsen; viele erweiterte Fähigkeiten 
	gehören nun zum Standard.
	/\item Weiterentwickeltes 'ipfw' wird von UNIX/Mac OS X verwendet.
  \end{itemize}
}



\subsection{Drei Bereiche}
\frame{
  \frametitle{Drei Bereiche}
  \begin{itemize}
	\item Man unterscheidet drei Bereiche
		\begin{itemize}
		\item externes Netz (Internet)
		\item internes Netz (Intranet: Arbeitsplätze, interne Server)
		\item teilweise geschütztes Netz (DMZ: WWW-, Mail-, Name- Server mit Kontakt nach außen)
		\end{itemize}
	\item Annahmen:\\
	Mindestens ein Interfaces/Netzwerkkarte mit einer IP pro Netz; 
	also kein 'IP aliasing' (http://www.tldp.org/HOWTO/IP-Alias/) bzw. keine 'single-homed' Firewall
  \end{itemize}
}


\subsection{Drei Interfaces}
\frame{
  \frametitle{Drei Interfaces}
  \begin{itemize}
	\item Drei Interfaces
		\begin{itemize}
		\item Externes über Transfernetz
		\item Internes z.B. über NAT 
		\item DMZ 
			\begin{itemize}
			\item „echte“ Internetadresse
			\item Aufteilung der vorhandenen Adressen
			\end{itemize}
		\end{itemize}
  \end{itemize}
}


\subsection{Beispiel: http Verbindung}
\begin{frame}[fragile]
   \frametitle{Beispiel: http Verbindung}
    \begin{tiny}
	\begin{verbatim}
ngrep -d eth0 port 80
interface: eth0 (192.168.XXX.YYY/255.255.255.0)
filter: ip and ( port 80 )
####
T 192.168.XXX.YYY:34210 -> 193.99.144.71:80 [AP]
  GET / HTTP/1.1..Host: www.heise.de..User-Agent: ELinks/0.9.CVS (textmode; Linux 2.4.26 i686; \
	80x24)..Referer: http://
 www.heise.de/..Accept: */*..Accept-Encoding: bzip2, gzip..Accept-Language: en.
.Connection: Keep-Alive....     
##
T 193.99.144.71:80 -> 192.168.XXX.YYY:34210 [A]
  HTTP/1.1 200 OK..Date: Thu, 20 May 2004 01:35:25 GMT..Server: Apache/1.3.29..C
ache-Control: max-age=900..Expires: Thu
  , 20 May 2004 01:50:26 GMT..Vary: Accept-Encoding,User-agent..Connection: clos
e..Content-Type: text/html; charset=iso
  -8859-1..Content-Encoding: gzip..Content-Length: 8943...............\[s.8.~...
.....9.....G.r.                 
[ ... ]
##
T 193.99.144.71:80 -> 192.168.XXX.YYY:34210 [AFP]
[ ... ]
	\end{verbatim}
    \end{tiny}
\end{frame}


\section{iptables}
\frame{
  \frametitle{iptables}
  \begin{itemize}
	\item Derzeit drei unabhängige 'Tabellen': filter, nat und mangle; Wahl durch -t Name ; default: filter
	\item Enthaltene 'chains':
		\begin{itemize}
		\item filter:\\
		INPUT, OUTPUT, FORWARD
		\item nat:\\
		PREROUTING, POSTROUTING, OUTPUT
		\item mangle:\\
		INPUT, OUTPUT, FORWARD,\\
		PREROUTING, POSTROUTING, OUTPUT
		\end{itemize}

  \end{itemize}
}

\subsection{Diagramm}
\frame{
  \frametitle{vereinfachtes Diagramm}
\begin{center}
 \includegraphics[width=264 pt,height=94 pt,bb=0 0 594 214]{./Abbildungen/chains.png}
 % chains.png: 793x286 pixel, 96dpi, 20.96x7.56 cm, bb=0 0 594 214
\end{center}


Die Elemente in Großbuchstaben sind die 'builtin chains'\\
 (auch 'targets' genannt)
}


\subsection{Chains}
\frame{
  \frametitle{Chains}
  \begin{itemize}
	\item Chains (Ketten) sind Mengen von Regeln, die jeweils bestimmte Pakete beschreiben.
	\item Wenn eine Regel ein Paket beschreibt, gibt sie an, was mit dem Paket geschieht. Spätere 
	Regeln werden nicht betrachtet.
	\item Einige Chains sind vordefiniert, andere können vom Benutzer erstellt werden.
	\item Es existieren Operationen zum Erzeugen, Anzeigen und Löschen von Chains, sowie zum Bearbeiten 
	der jeweils enthaltenen Regeln. 
	\item Jede Chain hat ein default target ('policy'), falls keine der enthalten Regeln zutrifft.
  \end{itemize}
}

\subsection{Verbindungsstatus}
\frame{
  \frametitle{Verbindungsstatus}
  \begin{itemize}
	\item Bei TCP (teilweise auch UDP) Übertragungen werden häufig mehrere 'leere' Pakete zur Steuerung 
	der Verbindung verwendet bzw. Beeinflussen den Status der Verbindung.
	\item 'iptables' unterscheidet folgende Status:
		\begin{itemize}
		\item \texttt{NEW} - Paket baut eine neue Verbindung auf.
		\item \texttt{ESTABLISHED} - Verbindung mit Fluß in beide Richtungen.
		\item \texttt{RELATED} - Neue Verbindung; aber auf existierende Verbindung bezogen 
		(FTP DATA, ICMP error)
		\item \texttt{INVALID} 
		\end{itemize}
  \end{itemize}
}


\section{Regeln}
\frame{
  \frametitle{Regeln im Detail}
  \begin{itemize}
	\item Regeln können mit den folgenden Parametern beschrieben werden:
		\begin{itemize}
		\item \texttt{-i (--in-interface) \& -o (--out-interface)}
		\item \texttt{-s (--source) \& -d (--destination)}
		\item \texttt{-p (--protocol)}
		\item \texttt{-f (--fragment)}
		\end{itemize}
	\item Negation des Filters durch Ausrufezeichen vor dem Wert (bzw. ! -f)
	\item Notwendige Angabe eines Springzieles ('target'):
		\begin{itemize}
		\item \texttt{-j (--jump)}
		\end{itemize}
	\item Gültige 'targets' sind \texttt{ACCEPT, REJECT} und \texttt{DROP} sowie alle user-definierten chains.
  \end{itemize}
}



\subsection{Weitere Parameter}
\frame{
  \frametitle{Weitere Parameter}
  \begin{itemize}
	\item Durch die Angabe eines Protokolls (tcp, udp, icmp) werden weitere spezifische Filteroptionen 
	möglich:
		\begin{itemize}
		\item TCP \& UDP:\\
		\texttt{--destination-port \&\& --source-port}
		\item Nur TCP:\\
		\texttt{--tcp-flags bzw. --tcp-options sowie --syn}
		\item ICMP:
		\texttt{--icmp-type}
		\end{itemize}
  \end{itemize}
}


\subsection{'Match Extensions'}
\frame{
  \frametitle{'Match Extensions'}
  \begin{itemize}
	\item Weitere Funktionalität durch Zusatzmodule (explizites Laden durch '-m {modulname}'
	\item Wichtige Erweiterungen:
		\begin{itemize}
		\item 'limit' Modul zum Beschränken der Paketraten
		\item 'state' bzw. 'conntrack' Modul zum Zusammenfassen von Paketen zu Verbindungen.
		\item 'tos' (type-of-service) sowie 'mark' (eigene Markierungen)
		\item 'unclean' entfernt ungültige Pakete
		\item 'mac' zum Filtern nach Ethernet Hardwareadresse
		\end{itemize}
  \end{itemize}
}



\subsection{Fragmentierung}
\frame{
  \frametitle{Fragmentierung}
  \begin{itemize}
	\item Die 'Maximum Transmission Unit' gibt die (maximale) Größe des Datenblocks in einem einzelnen 
	IP Paket an. Größere Pakete werden automatisch 'fragmentiert' und an anderer Stelle wieder
	zusammengesetzt.\\
	Die 'Maximum Segment Size'  ist die maximale Größe der Daten in einem TCP Paket (Voreinstellung 
	meist: MTU).
  \end{itemize}
}


\subsection{Fragmentierung, MTU \& MSS}
\frame{
  \frametitle{Fragmentierung, MTU \& MSS}
  \begin{itemize}
	\item Bei Einsatz von NAT und/oder Connection-Tracking werden Fragmente automatisch in der Firewall
	zusammengefügt; sonst müssen entsprechende Regeln vorhanden sein.\\
	\ \\
	\item Problem: PPPoE MTU: 1492, Ethernet MTU: 1500, DF Bit\\
	\item Lösung: Path-MTU-Discovery (erfordet ICMP-Fragmentation needed)\\
	\item Hack: In der Firewall 'MSS-Clamping' auf 1452 Byte. 
  \end{itemize}
}

\subsection{Erstes Beispiel}
\begin{frame}[fragile]
   \frametitle{Erstes Beispiel}
%  Sehen Sie den Unterschied zu:
%  iptables -A INPUT -i lo -p icmp --icmp-type ... -J REJECT
%  Alternativ:
    \begin{tiny}
        \begin{verbatim}
iptables -I INPUT -i lo -p icmp --icmp-type echo-request -j REJECT
iptables -I OUTPUT -o lo -p icmp --icmp-type echo-response -j REJECT

ping -q -c 1 localhost
PING localhost (127.0.0.1): 56 data bytes

--- localhost ping statistics ---
1 packets transmitted, 0 packets received, 100% packet loss
iptables -D INPUT 1
# oder
iptables -D INPUT -i lo -p icmp --icmp-type echo-request -j REJECT
        \end{verbatim}
    \end{tiny}
\end{frame}


\subsection{Target Extensions}
\frame{
  \frametitle{Target Extensions}
  \begin{itemize}
	\item Weiterhin gibt es Erweiterungen, die mehrere Sprungziele (targets) zur Verfügung stellen:

	\item LOG: Ermöglicht das Loggen von Paketinformationen durch den Kernel-Logdienst;  dies ist ein
	 \glqq non-terminating target\grqq, d.h. die Suche nach beschreibenden Regeln wird vorgesetzt.
	\texttt{iptables -N IN\_SSH\\
		iptables -P IN\_SSH DROP\\
		iptables -A IN\_SSH -s 134.76.82.0/24  -j ACCEPT\\
		iptables -A IN\_SSH -j LOG  --log-prefix 'ssh\_input'\\
		iptables -A INPUT  -i ppp0 --dport 22 -j IN\_SSH\\
		iptables -A OUTPUT -o ppp0 --sport 22 -j ACCEPT}
  \end{itemize}
}

\subsection{Target Extensions}
\frame{
  \frametitle{Target Extensions}
  \begin{itemize}
        \item MASQUERADE, SNAT und DNAT; sowie diverse weitere\\
	\begin{small}
	(siehe:
        http://www.netfilter.org/documentation/HOWTO/netfilter-extensions-HOWTO-4.html)
	\end{small}
  \end{itemize}
}


\subsection{Connection Tracking}
\frame{
  \frametitle{Connection Tracking}
  \begin{itemize}
	\item  Verwaltung aller Verbindungen und eindeutige Zuordnung aller Pakete zu einer Verbindung.
 	\item Unterschiedliche Bedeutung für verschiedene Protokolle
 	\item Spezialfälle für bestimmte Dienste
		\begin{itemize}
		\item ICMP Fehlermeldungen
 		\item FTP Data
		\item Videokonferenz-Verbindung (H323)
		\end{itemize}
  \end{itemize}
}

\subsection{Verbindungen: Beispiel FTP}
\frame{
  \frametitle{Verbindungen: Beispiel FTP}
\begin{tiny}
\texttt{interface: eth0 (192.168.xxx.yyy/255.255.255.0)}
\texttt{filter: ip and ( host 192.168.xxx.zzz )}
\end{tiny}

\begin{center}
 \includegraphics[width=297 pt,height=160 pt,bb=0 0 795 427]{./Abbildungen/connection.png}
 % connection.png: 1060x570 pixel, 96dpi, 28.03x15.08 cm, bb=0 0 795 427
\end{center}

%     \begin{tiny}
% 	\begin{tabular}[ht]{|l|l|}
% 	\texttt{interface: eth0 (192.168.xxx.yyy/255.255.255.0)} & \texttt{T 192.168.xxx.yyy:33522} -> texttt{192.168.xxx.zzz:21 [AP]}\\
% 
% 	\texttt{filter: ip and ( host 192.168.xxx.zzz )} & 	\texttt{PASV..}\\
% 
% 	\texttt{\#\#\#\#}\\
% 	\texttt{T 192.168.xxx.zzz:21 -> 192.168.xxx.yyy:33522 [AP]}\\
% 	\texttt{220 hostname FTP server ready...}\\
% %	\ \\
% 	\texttt{\#\#}\\
% 	\texttt{T 192.168.xxx.yyy:33522 -> 192.168.xxx.zzz:21 [AP]}\\
% 	\texttt{USER ABC..}\\
% %	\ \\
% 	\texttt{\#\#}\\
% 	\texttt{T 192.168.xxx.zzz:21 -> 192.168.xxx.yyy:33522 [AP]}\\
% 	\texttt{331 Password required for ABC...}\\
% %	\ \\
% 	\texttt{\#}\\
% 	\texttt{T 192.168.xxx.yyy:33522 -> 192.168.xxx.zzz:21 [AP]}\\
% 	\texttt{PASS 123456..}\\
% %	\ \\
% 	\texttt{\#\#}\\	
% 	\texttt{T 192.168.xxx.zzz:21 -> 192.168.xxx.yyy:33522 [AP]}\\
% 	\texttt{230 User ABC logged in...}\\
% 	\texttt{[...]}
% 
% 	&
% 	2. spalte
%         \texttt{\#}\\
%         \texttt{T 192.168.xxx.zzz:21 -> 192.168.xxx.yyy:33522 [AP]}\\
%         \texttt{227 Entering Passive Mode (192,168,xxx,zzz,4,140)..}\\
% %       \ \\
%         \texttt{\#\#\#\#}\\
%         \texttt{T 192.168.xxx.yyy:33522 -> 192.168.xxx.zzz:21 [AP]}\\
%         \texttt{RETR FTP\_README..}\\
% %       \ \\
%         \texttt{\#}\\
%         \texttt{T 192.168.xxx.zzz:21 -> 192.168.xxx.yyy:33522 [AP]}\\
%         \texttt{150 Opening BINARY mode data connection for 'FTP\_README' (2056 bytes)...}\\
% %       \ \\
%         \texttt{\#}\\
%         \texttt{T 192.168.xxx.zzz:1164 -> 192.168.xxx.yyy:33523 [A]}\\
%         \texttt{[...]};
%         \end{tabular}
%     \end{tiny}
}




\section{Network Address Translation}
\frame{
  \frametitle{Network Address Translation (NAT)}
  \begin{itemize}
	\item Man unterscheidet SNAT ('source' des ersten Paketes) und DNAT ('destination' des ersten Paketes);
	Masquerade ist ein Spezialfall von SNAT bei dem als 'source' automatisch die IP des verwendeten 
	Interfaces eingetragen wird.
  \end{itemize}
}


\subsection{Beispiel: DNAT}
\frame{
  \frametitle{Beispiel: DNAT}
\begin{small}

       \texttt{\# Append a rule before routing (-A PREROUTING) to \\
	 	\# the NAT table (-t nat) that TCP packets (-p tcp) \\
		\# going to 1.2.3.4 (-d 1.2.3.4) port 8080 (--dport 8080)\\
                \# have their destination mapped (-j DNAT) to \\
		\# 192.168.1.1, port 80 (--to 192.168.1.1:80).\\
		\ \\
                iptables -A PREROUTING -t nat -p tcp -d 1.2.3.4 $\backslash$\\
		--dport 8080 -j DNAT --to 192.168.1.1:80}

 
\end{small}
}


\subsection{NAT \& Protokolle}
\frame{
  \frametitle{NAT \& Protokolle}
  \begin{itemize}
	\item Einige Protokolle erfordern (jeweils zwei) Zusatzmodule, wenn NAT verwendet wird. Diese müssen
	entweder im Kernel enthalten sein oder vor der Verwendung geladen werden. 
	\item Für FTP sind dies zum Beispiel:
	\texttt{modprobe ip\_conntrack\_ftp\\
		modprobe ip\_nat\_ftp}
  \end{itemize}
}

\subsection{'mangle' table}
\frame{
  \frametitle{'mangle' table}
  \begin{itemize}
	\item Enthält Regeln zum gezielten Verändern von Paketen, insbesondere der Header.\\
	\ \\
	\item TOS (type of service):
		\begin{itemize}
		\item  Minimize-Delay 16 (0x10)
		\item Maximize-Throughput 8 (0x08)
		\item  Maximize-Reliability 4 (0x04)
		\item Minimize-Cost 2 (0x02)
		\item  Normal-Service 0 (0x00)
		\end{itemize}
 \end{itemize}
}

\subsection{'mangle' table}
\frame{
  \frametitle{'mangle' table}
  \begin{itemize}
	\item MARK:\\
	\texttt{OK=1\\
	iptables -t mangle -A PREROUTING -i ppp0 $\backslash$\\
	-s 134.76.82.0/24 --set-mark \$OK -j MARK\\
	iptables -A INPUT -m mark --mark \$OK -j ACCEPT}
 \end{itemize}
}


\subsection{Beispiele}
\begin{frame}[fragile]
   \frametitle{Beispiele}
   \begin{itemize}
        \item bbwlan
        \item router cip - uni-Netz
  \end{itemize}
\end{frame}



\section{Schutz einer Firewall}
\frame{
  \frametitle{Schutz der Firewall}
  \begin{itemize}
	\item Booten von read-only Medien (USB-Stick)
		\begin{itemize}
		\item keine dauerhafte Veränderung durch externe Hacker möglich
		\item keine Fernkonfiguration von Dauer möglich
		\end{itemize}
	\item Kein INPUT/OUTPUT auf der Firewall
		\begin{itemize}
		\item erschwert Änderungen der Konfiguration durch Hacker
		\end{itemize}
	\item Unveränderliche Logfiles
  \end{itemize}
}

\subsection{Ausfallsicherheit der  Firewall}
\frame{
  \frametitle{Ausfallsicherheit der  Firewall}
  \begin{itemize}
	\item Firewall ist zentral in einem Netzwerk mit Internetzugang
		\begin{itemize}
		\item Wunsch nach hoher Ausfallsicherheit
		\end{itemize}
	\item Möglichst ohne bewegliche Teile (Lüfter, Festplatten,CD-Laufwerke, Diskettenlaufwerke)
	\item Möglichst schnell ersetzbar
  \end{itemize}
}

\subsection{Entwicklung Bluebox}
\frame{
  \frametitle{Entwicklung Bluebox}
  \begin{itemize}
	\item Kaum eine Firewall erfüllt diese Anforderungen
		\begin{itemize}
		\item deshalb Eigenentwicklung
		\end{itemize}
	\item System und Konfiguration auf read-only USB-Sticks
	\item Lüfterloser Mini-PC
	\item Nur Steckverbindungen
	\item Loggen über serielle Schnittstelle
  \end{itemize}
}

\subsection{Minimales Beispiel}
\begin{frame}[fragile]
   \frametitle{Minimales Beispiel}
    \begin{tiny}
        \begin{verbatim}
# Rusty's Really Quick Guide To Packet Filtering
# Turn on IP forwarding
echo 1 > /proc/sys/net/ipv4/ip_forward
## Insert connection-tracking modules (not needed if built into kernel).
# insmod ip_conntrack ip_conntrack_ftp
## Create chain which blocks new connections, except if coming from inside.
# iptables -N block
# iptables -A block -m state --state ESTABLISHED,RELATED -j ACCEPT
# iptables -A block -m state --state NEW -i ! ppp0 -j ACCEPT
# iptables -A block -j DROP
## Jump to that chain from INPUT and FORWARD chains.
# iptables -A INPUT -j block
# iptables -A FORWARD -j block

# Masquerade out ppp0
iptables -t nat -A POSTROUTING -o ppp0 -j MASQUERADE
# Disallow NEW and INVALID incoming or forwarded packets from ppp0.
iptables -A INPUT -i ppp0 -m state --state NEW,INVALID -j DROP
iptables -A FORWARD -i ppp0 -m state --state NEW,INVALID -j DROP
        \end{verbatim}
    \end{tiny}
\end{frame}

